   

我们可以通过Request对象的getSession方法来获取Session，并通过Session对象来读取和写入属性值。而Session的管理是由Web容器来完成的，主要是对Session的创建和销毁，除此之外Web容器还需要将Session状态的变化通知给监听者。

当然Session管理还可以交给Spring来做，好处是与特定的Web容器解耦，Spring Session的核心原理是通过Filter拦截Servlet请求，将标准的ServletRequest包装一下，换成Spring的Request对象，这样当我们调用Request对象的getSession方法时，Spring在背后为我们创建和管理Session。

那么Tomcat的Session管理机制我们还需要了解吗？我觉得还是有必要，因为只有了解这些原理，我们才能更好的理解Spring Session，以及Spring Session为什么设计成这样。今天我们就从Session的创建、Session的清理以及Session的事件通知这几个方面来了解Tomcat的Session管理机制。

Session的创建
----------

Tomcat中主要由每个Context容器内的一个Manager对象来管理Session。默认实现类为StandardManager。下面我们通过它的接口来了解一下StandardManager的功能：

```
public interface Manager {
    public Context getContext();
    public void setContext(Context context);
    public SessionIdGenerator getSessionIdGenerator();
    public void setSessionIdGenerator(SessionIdGenerator sessionIdGenerator);
    public long getSessionCounter();
    public void setSessionCounter(long sessionCounter);
    public int getMaxActive();
    public void setMaxActive(int maxActive);
    public int getActiveSessions();
    public long getExpiredSessions();
    public void setExpiredSessions(long expiredSessions);
    public int getRejectedSessions();
    public int getSessionMaxAliveTime();
    public void setSessionMaxAliveTime(int sessionMaxAliveTime);
    public int getSessionAverageAliveTime();
    public int getSessionCreateRate();
    public int getSessionExpireRate();
    public void add(Session session);
    public void changeSessionId(Session session);
    public void changeSessionId(Session session, String newId);
    public Session createEmptySession();
    public Session createSession(String sessionId);
    public Session findSession(String id) throws IOException;
    public Session[] findSessions();
    public void load() throws ClassNotFoundException, IOException;
    public void remove(Session session);
    public void remove(Session session, boolean update);
    public void addPropertyChangeListener(PropertyChangeListener listener)
    public void removePropertyChangeListener(PropertyChangeListener listener);
    public void unload() throws IOException;
    public void backgroundProcess();
    public boolean willAttributeDistribute(String name, Object value);
}
```

不出意外我们在接口中看到了添加和删除Session的方法；另外还有load和unload方法，它们的作用是分别是将Session持久化到存储介质和从存储介质加载Session。

当我们调用`HttpServletRequest.getSession(true)`时，这个参数true的意思是“如果当前请求还没有Session，就创建一个新的”。那Tomcat在背后为我们做了些什么呢？

HttpServletRequest是一个接口，Tomcat实现了这个接口，具体实现类是：`org.apache.catalina.connector.Request`。

但这并不是我们拿到的Request，Tomcat为了避免把一些实现细节暴露出来，还有基于安全上的考虑，定义了Request的包装类，叫作RequestFacade，我们可以通过代码来理解一下：

```
public class Request implements HttpServletRequest {}
```

```
public class RequestFacade implements HttpServletRequest {
  protected Request request = null;
  
  public HttpSession getSession(boolean create) {
     return request.getSession(create);
  }
}
```

因此我们拿到的Request类其实是RequestFacade，RequestFacade的getSession方法调用的是Request类的getSession方法，我们继续来看Session具体是如何创建的：

```
Context context = getContext();
if (context == null) {
    return null;
}

Manager manager = context.getManager();
if (manager == null) {
    return null;      
}

session = manager.createSession(sessionId);
session.access();
```

从上面的代码可以看出，Request对象中持有Context容器对象，而Context容器持有Session管理器Manager，这样通过Context组件就能拿到Manager组件，最后由Manager组件来创建Session。

因此最后还是到了StandardManager，StandardManager的父类叫ManagerBase，这个createSession方法定义在ManagerBase中，StandardManager直接重用这个方法。

接着我们来看ManagerBase的createSession是如何实现的：

```
@Override
public Session createSession(String sessionId) {
    //首先判断Session数量是不是到了最大值，最大Session数可以通过参数设置
    if ((maxActiveSessions >= 0) &&
            (getActiveSessions() >= maxActiveSessions)) {
        rejectedSessions++;
        throw new TooManyActiveSessionsException(
                sm.getString("managerBase.createSession.ise"),
                maxActiveSessions);
    }

    // 重用或者创建一个新的Session对象，请注意在Tomcat中就是StandardSession
    // 它是HttpSession的具体实现类，而HttpSession是Servlet规范中定义的接口
    Session session = createEmptySession();


    // 初始化新Session的值
    session.setNew(true);
    session.setValid(true);
    session.setCreationTime(System.currentTimeMillis());
    session.setMaxInactiveInterval(getContext().getSessionTimeout() * 60);
    String id = sessionId;
    if (id == null) {
        id = generateSessionId();
    }
    session.setId(id);// 这里会将Session添加到ConcurrentHashMap中
    sessionCounter++;
    
    //将创建时间添加到LinkedList中，并且把最先添加的时间移除
    //主要还是方便清理过期Session
    SessionTiming timing = new SessionTiming(session.getCreationTime(), 0);
    synchronized (sessionCreationTiming) {
        sessionCreationTiming.add(timing);
        sessionCreationTiming.poll();
    }
    return session
}
```

到此我们明白了Session是如何创建出来的，创建出来后Session会被保存到一个ConcurrentHashMap中：

```
protected Map<String, Session> sessions = new ConcurrentHashMap<>();
```

请注意Session的具体实现类是StandardSession，StandardSession同时实现了`javax.servlet.http.HttpSession`和`org.apache.catalina.Session`接口，并且对程序员暴露的是StandardSessionFacade外观类，保证了StandardSession的安全，避免了程序员调用其内部方法进行不当操作。StandardSession的核心成员变量如下：

```
public class StandardSession implements HttpSession, Session, Serializable {
    protected ConcurrentMap<String, Object> attributes = new ConcurrentHashMap<>();
    protected long creationTime = 0L;
    protected transient volatile boolean expiring = false;
    protected transient StandardSessionFacade facade = null;
    protected String id = null;
    protected volatile long lastAccessedTime = creationTime;
    protected transient ArrayList<SessionListener> listeners = new ArrayList<>();
    protected transient Manager manager = null;
    protected volatile int maxInactiveInterval = -1;
    protected volatile boolean isNew = false;
    protected volatile boolean isValid = false;
    protected transient Map<String, Object> notes = new Hashtable<>();
    protected transient Principal principal = null;
}
```

Session的清理
----------

我们再来看看Tomcat是如何清理过期的Session。在Tomcat[热加载和热部署](https://time.geekbang.org/column/article/104423)的文章里，我讲到容器组件会开启一个ContainerBackgroundProcessor后台线程，调用自己以及子容器的backgroundProcess进行一些后台逻辑的处理，和Lifecycle一样，这个动作也是具有传递性的，也就是说子容器还会把这个动作传递给自己的子容器。你可以参考下图来理解这个过程。

![](assets/933d9f4e5d0a442782189befe0128851.jpg)

其中父容器会遍历所有的子容器并调用其backgroundProcess方法，而StandardContext重写了该方法，它会调用StandardManager的backgroundProcess进而完成Session的清理工作，下面是StandardManager的backgroundProcess方法的代码：

```
public void backgroundProcess() {
    // processExpiresFrequency 默认值为6，而backgroundProcess默认每隔10s调用一次，也就是说除了任务执行的耗时，每隔 60s 执行一次
    count = (count + 1) % processExpiresFrequency;
    if (count == 0) // 默认每隔 60s 执行一次 Session 清理
        processExpires();
}

/**
 * 单线程处理，不存在线程安全问题
 */
public void processExpires() {
 
    // 获取所有的 Session
    Session sessions[] = findSessions();   
    int expireHere = 0 ;
    for (int i = 0; i < sessions.length; i++) {
        // Session 的过期是在isValid()方法里处理的
        if (sessions[i]!=null && !sessions[i].isValid()) {
            expireHere++;
        }
    }
}
```

backgroundProcess由Tomcat后台线程调用，默认是每隔10秒调用一次，但是Session的清理动作不能太频繁，因为需要遍历Session列表，会耗费CPU资源，所以在backgroundProcess方法中做了取模处理，backgroundProcess调用6次，才执行一次Session清理，也就是说Session清理每60秒执行一次。

Session事件通知
-----------

按照Servlet规范，在Session的生命周期过程中，要将事件通知监听者，Servlet规范定义了Session的监听器接口：

```
public interface HttpSessionListener extends EventListener {
    //Session创建时调用
    public default void sessionCreated(HttpSessionEvent se) {
    }
    
    //Session销毁时调用
    public default void sessionDestroyed(HttpSessionEvent se) {
    }
}
```

注意到这两个方法的参数都是HttpSessionEvent，所以Tomcat需要先创建HttpSessionEvent对象，然后遍历Context内部的LifecycleListener，并且判断是否为HttpSessionListener实例，如果是的话则调用HttpSessionListener的sessionCreated方法进行事件通知。这些事情都是在Session的setId方法中完成的：

```
session.setId(id);

@Override
public void setId(String id, boolean notify) {
    //如果这个id已经存在，先从Manager中删除
    if ((this.id != null) && (manager != null))
        manager.remove(this);

    this.id = id;

    //添加新的Session
    if (manager != null)
        manager.add(this);

    //这里面完成了HttpSessionListener事件通知
    if (notify) {
        tellNew();
    }
}
```

从代码我们看到setId方法调用了tellNew方法，那tellNew又是如何实现的呢？

```
public void tellNew() {

    // 通知org.apache.catalina.SessionListener
    fireSessionEvent(Session.SESSION_CREATED_EVENT, null);

    // 获取Context内部的LifecycleListener并判断是否为HttpSessionListener
    Context context = manager.getContext();
    Object listeners[] = context.getApplicationLifecycleListeners();
    if (listeners != null && listeners.length > 0) {
    
        //创建HttpSessionEvent
        HttpSessionEvent event = new HttpSessionEvent(getSession());
        for (int i = 0; i < listeners.length; i++) {
            //判断是否是HttpSessionListener
            if (!(listeners[i] instanceof HttpSessionListener))
                continue;
                
            HttpSessionListener listener = (HttpSessionListener) listeners[i];
            //注意这是容器内部事件
            context.fireContainerEvent("beforeSessionCreated", listener);   
            //触发Session Created 事件
            listener.sessionCreated(event);
            
            //注意这也是容器内部事件
            context.fireContainerEvent("afterSessionCreated", listener);
            
        }
    }
}
```

上面代码的逻辑是，先通过StandardContext将HttpSessionListener类型的Listener取出，然后依次调用它们的sessionCreated方法。

本期精华
----

今天我们从Request谈到了Session的创建、销毁和事件通知，里面涉及不少相关的类，下面我画了一张图帮你理解和消化一下这些类的关系：

![](assets/cc2e993c47bc4ee28a8dd647942d2859.jpg)

Servlet规范中定义了HttpServletRequest和HttpSession接口，Tomcat实现了这些接口，但具体实现细节并没有暴露给开发者，因此定义了两个包装类，RequestFacade和StandardSessionFacade。

Tomcat是通过Manager来管理Session的，默认实现是StandardManager。StandardContext持有StandardManager的实例，并存放了HttpSessionListener集合，Session在创建和销毁时，会通知监听器。

课后思考
----

TCP连接的过期时间和Session的过期时间有什么区别？

不知道今天的内容你消化得如何？如果还有疑问，请大胆的在留言区提问，也欢迎你把你的课后思考和心得记录下来，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得今天有所收获，欢迎你把它分享给你的朋友。